<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
   <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>Elektronisk version av Arbetsbeskrivning</title>
            <author>Otto Olsson</author>
            
            
            
            
            <respStmt>
               <name>Agnes Malm</name>
               <resp>Transcription to digital text and encoding</resp>
            </respStmt>
            
            
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            
            
            <p><rs type="place">Nösund, Orust</rs>
               <date when="2021">våren -21</date></p>
         </publicationStmt>
         
         <sourceDesc>
            <p>Digitaliserad text, ursprungligen skriven på papper med analog skrivmaskin..</p>
            <p>Arbetsbeskrivning inför ombyggnad av bank på <name type="place">Orust</name> från
               <date when="1935">år 1935</date>
            </p>
         </sourceDesc>
         <sourceDesc>
            <msDesc>
               <msIdentifier>
                  <country>Sweden</country>
                  <region>Nösund, Orust</region>
                  <collection>Dokument om ombyggnad av Tegneby Sparbank 1935, privat samling</collection>
                  
                  
                  
               </msIdentifier>
            </msDesc>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
      <encodingDesc>
         <projectDesc>
            <p>Projektarbete i kursen Digitalisering av kulturarv inom Masterprogrammet i
               biblioteks- och informationsvetenskap på Högskolan i Borås. </p>
            <p>Digitalisering av dokument från <date when="1935">1935</date> om ombyggnad av <name
               type="org">Tegneby Sparbank</name> på <name type="place">Nösund</name>, <name
                  type="place">Orust</name></p>
         </projectDesc>
         <editorialDecl>
            <p>Stavfel i texten har inte korrigerats. Överstrykningar och ändringar gjorda av
               författaren har noterats.</p>
            
         </editorialDecl>
         <tagsDecl>
            <rendition xml:id="center" scheme="css">text-align center;</rendition>
            
            <rendition rend="ul">text-decoration underline</rendition>
            <rendition rend="handwritten">Part of original text written by hand</rendition>
            
         </tagsDecl>
         
         
      </encodingDesc>
      <profileDesc>
         <creation>
            <date when="1935">1935, oklart exakt när på året men troligtvis någon gång under hösten
               sept-nov.</date>
         </creation>
         <langUsage>
            <language ident="sv">svenska</language>
         </langUsage>
         
         
      </profileDesc>
   </teiHeader>
   <text>
      <body>
         <pb n="1"/>
         <lb/><head type="main" rendition="#center" rend="ul">ARBETSBESKRIVNING</head>
         <lb/><head type="sub" rendition="#center">å tillbyggnad av <name type="org">Tegneby Sparbank</name> i <name
            type="place">Nösund</name> enl. Ritning.</head>
         <p><lb/><label rend="ul">Schaktning.</label> För grunden nedschaktas till 1 meters
            djup under <lb/>markytan och för källare till erforderligt gjup, så att böjden blir
            <lb/>2 m. mellan golv och tak.</p>
         <p><lb/><label rend="underline">Dränering.</label> Under alla yttre grundplattor göres
            dränering med ma- <lb/>kadam av 30 cm. i höjd och bredd, varjämte runt byggnaden och
            <gap reason="overwriting illegible" quantity="1"></gap>0 cm. <lb/>lägre än källargolvet lägges dräneringsledning av 4" tegelrör med fall
            <lb/>till avloppsledning.</p>
         <p><lb/><label rend="ul"> Grund- och sockelmur.</label> Armerad betongplattor gjutas
            under gru<add place="above">nd-</add> <lb/>murar till 80 cm. i bredd och 20 cm. tjocklek i bl. 1.5.7, varpå
            grund- <lb/>och sockel gjutes av 30 cm. tjocklek. På bottenllattorna isoleras <lb/>med
            asfalt och os sockeln med tjock asfaltfilt. Grundmurar Isoleras <lb/>på yttersidan till
            markytan med asfaltbeck och återfylles marken mot <lb/>muren sedan isoleringen väl
            torkat. Grund- och sockelmurar under nya <lb/>arkivet skola vara armerade. Väggarna till
            detta gjutas av betong i <lb/>blandning 1,4,6 och 25 cm:s tjocklek, som korsarmeras
            enligt detalj- <lb/>ritning och klädas på yttersidan med 5 cm:s ånghärdad gasbetong, som
            <lb/>insättes samtidigt med gjutningen. När väggarna väl torkat påsättes <lb/>å dess
            innersida 1" impregnerade korkskivor i cementbruk, varpå slät- <lb/>putsas med
            kalkbruk.</p>
         <p><lb/>Golv- och takplan i arkivet gjutas av betong i bl, 1.3,3 och ar- <lb/>meras med 10
            m/m rundjärn, 10 på metern. I plattorna inläggas för- <lb/>delningsjärn av 8 m/m
            rundjärn på 20 cm. c/c. Alla järn förses med <lb/>ändkrökar. Betongtjocklek 10 cm. På
            golvplanet anbringas 15 cm. <lb/>tjock, fullkomligt torr koksaska, varpå lägges
            stålslipad betong av <lb/>7 cm:s tjocklek. På taket isoleras med l" impregnerad kork och
            läg- <lb/>ges härpå ett 15 cm. tjockt gruslager, varpå gjutes 5 cm:s betong- <lb/>platta
            i bl, 1,3.3, armerad korsvis med 6 m/m rundjärn på 30 cm c/c. <lb/>Yttertaket göras med
            takstolar, 1" sp. bräder, asf.papp och galvani- <lb/>serad plåt i likhet med gamla
            arkivet och sammannbygges med detta så <lb/>att det hela kommer under ett tak. På
            innersidan slätputsas taket. <lb/>Till arkivet insättes en Rosengrens
            kassaskåpsdörr.</p>
         <p>
            <lb/>Alla nya sockelmurar spritputsas med cementbruk, på yttersidan. På <lb/>innersidan
            uppmuras 1/2-stens tegelmur med 5cm:s luftrum, väggarna <lb/>slätputsas med
            kalkcementbruk. I gamla källaren uppmuras kanaler för <lb/>värmepanna ocn tvättpanna,
            som uppdragas invid norra murverket och <lb/>upp till skorstenen. Grund för murverket
            gjutes av armerad betong.</p>
         <pb n="2"/>
         <lb/><label rend="center">- 2 -</label>
         <p><lb/><label rend="ul">Innerväggar i källaren.</label> För Innerväggar i såväl nya
            som gamla källaren <lb/>gjutes betongplattor av 20 cm:s tjocklek och 40 cm!s bredd, som
            isoleras <lb/>med asfaltbeck, varpå väggarna uppmuras av 1-stens och 1/2-stens
            tegelmurar <lb/>enligt ritning, vilka slätputsas med kalkbruk. Taken i källaren spräck-
            <lb/>panelas, dubbelröras och putsas. Golven skärvas, avjämnas med betong och
            <lb/>cementeras.</p>
         <p><lb/><label rend="ul">Yttertrappan</label> göres av granit, grad 2, och upplägges i
            cementbruk på <lb/>frostfri grund samt fogas med cement. Den förses med ledräck av 1"
            järn.</p>
         <p><lb/><label rend="ul">Syllar.</label> På sockelmurarna utlägges syllar av 5"x 6",
            som tjäras på yt- <lb/>ter- och undersidan samt förses med goda skarvar och
            förbindningar.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Ytter- och innerväggar</label> uppföras av 3" stående
            spåntad, torr och god <lb/>byggnadsplank, som drives med drev i alla skarvar och fogar.
            På yttersidan <lb/>anbringas asfalterad papp, som väl omvikes vid alla karmar.
            Vattenbräden <lb/>vid fönster, klädselbräder och påliggare göres i likhet med gamla
            byggna- <lb/>den. Mot vattenbräderna skall klädseln tillpassas, skarvar göras utåtlutan
            <lb/>de, yttre belistning enligt detalj. Utvändig spikning med galvaniserad <lb/>spik.
            Nya arkivet slätpusas med kalkbruk å yttersidan.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Bjälklag och golv.</label> Till upplag för golvbjälkarna i
            banksalen inlägges <lb/>ett underslag av 5"x 5" eller järnbalk. Golvbjälkar inläggas av
            3"x 9"på <lb/>ett avstånd av 60 cm. från mitt till mitt. De in<del rend="overstrike">läggas</del><add place="above">laxas</add> i syllar ooh väggar, <lb/>krysskolvning
            göres i två rader då spännvidden uppgår till 4m eller mera. <lb/>I bjälklaget inlägges
            blindbotten av 1" utskottebräder, varpå lägges papp <lb/>och trossfyllnad av torr
            sågspån blandat med kalkgrus. Golven läggas av <lb/>1 1/4"x 5" prima torra
            golvbräder.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Takstolar och yttertak.</label> Takstolar göras av 3"x 7"
            enligt detaljritning <lb/>och ställas på 1 meters avstånd, de täckas med 1" spåntade
            bräder, asfalt- <lb/>papp och galvaniserad plåt. Hängrännor och stuprör uppsättas av
            galv. plåt.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Innertakpanel</label> uppsättes av 3/4" råspånt, varpå fylles
            med torr sågspån <lb/>till bjälkhöjden. Taken i lokalerna inklädas med 4 m/m plywood,
            3.sort och <lb/>belistas.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Väggbeklädnad.</label> Nedre delen av väggarna till 1,5 m. i
            höjd klädas med <lb/>björk-plywood och övre delen med halvhård jonitex samt belistas,
            under all <lb/>beklädnad anbringas förhydningspapp. Golvlist uppsättes av l"x 5", tak-
            <lb/>list av 3" hålkel och foderlist av 1"x 3".</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Dörrar och fönster.</label> Karmar i ytterväggar göras av 2
            1/2"x 5", fönstren <lb/>med kopplade bågar av 1 1/2" och 1 3/4" tjocklek, vilka förses
            med lämpliga <lb/>goda beslag, stormkrokar, hörnjärn och starka gångjärn samt
            tätningssnören <lb/>och svenkt B-glas, som väl fastkittas. Karmar i innerväggar göras av
            2 1/2" <lb/>och så breda som tjockleken av den vägg i vilken de skola insättas. Dörrar
            <lb/>göras enligt ritning i halvfransk fason av 1 3/4" med vända ramstycken och <pb
               n="3"/>
            <lb/><label rend="center">- 3 -</label>
            <lb/>10 m/m kryssfanér till fyllningar och förses med inetickslåsar samt pri- <lb/>ma
            messinghandtag.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Ventilation.</label> Friskluftsventiler insättas med
            aurav<add place="above">e</add>ntiler under fönster- <lb/>karmar i samtliga lokaler,
            i arkivet med klaffventil i ytterväggen vid ta- <lb/>ket och yttre jalusigaller.
            Utsugningskanaler framdragas till murverket <lb/>och förenas med kanaler i detta, samt
            förses med krylboventiler.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Inreden.</label> Skåp, bänkar och övrigt inredningsarbete
            göres enligt detalj- <lb/>ritningar.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Målning.</label> Övre delen av väggarna, fönster, dörrar,
            karmar och listverk <lb/>schellackeras, grundas, spacklas, slipstrykes och målas 2
            gånger med olje- <lb/>färg, sista gången med tillsättning av 1/3del lack. Björkpanelen
            laseras <lb/>och fernissas. Taken laseras i ljus färgton. Värmeelement och synliga
            <lb/>rör målas med lackfärg i samma ton som väggarna. I källaren målas väggar <lb/>och
            tak med kalkfärg, fönster och dörrar grundas och strykas två gånger <lb/>med oljefärg.
            Utvändigt grundas tillbyggnaden med tunn oljefärg, fönster <lb/>ocn dörrar grundas och
            oljemålas med två strykningar.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Kommunalrummet.</label> Nuvarande banklokalen och förrummet
            förenas till ett <lb/>större rum och inredes på samma sätt som de nya lokalerna och
            insättes <lb/>nya fönster och dörrar enligt ritning.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Direktörsrummet.</label> Iillbyggda och gamla delen förenas
            genom väggens bort <lb/>tagande mellan dessa. Inredet i gamla delen göres lika som i den
            nya.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Ändringar i bostadslägenheten.</label> Murverket vid köket
            nedrives samt de ka- <lb/>kelugnar som gränsa till detta. Köket förlägges till norra
            sidan, där ut- <lb/>byggnad göres för skafferi och vindfång, samt <add place="above" rend="handwritten"
               >göres</add> köksinrede med skåp och disk- <lb/>bänk. Kokspisen uppmur<add
                  place="above">a</add>s på sockel av vitglaserad sten samt med porslins— <lb/>plattor
            å väggen över spisen till 60 cm. i höjd. Erforderliga ändringar <lb/>göras i murverket
            för rök- och imrör. Matsalen flyttas till södra sidan <lb/>och göres här ett
            utbyggt fönster enligt ritning, samt göres ny vägg åt <lb/>hallen med pardörrar. Ny
            trappa göres mellan våningarna med 2" gångsteg, <lb/>1" sättsteg och 2 1/2" till vanglar
            samt förses med ledstång och barrier. <lb/>Ändringarna göres i huvudsaklig
            överensstämmelse med tillbyggnaden. I mat- <lb/>salen inlägges nytt golv, väggar och tak
            spännes med papp, tapetseras och <lb/>målas. I kök och hall klädas väggarna med plywood
            och belistas.</p>
         <p>
            <lb/><label rend="ul">Håltagningar</label> och efterlagningar göres för värme-
            vatten- och aloppsled- <lb/>ningar, värmepannan inmuras och expansionskärlet isoleras
            och inklädes.</p>
      </body>
   </text>
</TEI>
